**渡邊菜生子**（，），[日本資深女性](../Page/日本.md "wikilink")[配音員](../Page/配音員.md "wikilink")。[青二Production所屬](../Page/青二製作.md "wikilink")。出身於[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")\[1\]。[身高](../Page/身高.md "wikilink")150cm\[2\]。O型[血](../Page/血型.md "wikilink")\[3\]。

## 人物簡介

本名**松藤菜生子**（）\[4\]。已婚。演劇科畢業，[Theatre
Echo附屬養成所出身](../Page/Theatre_Echo.md "wikilink")\[5\]。

為人熟悉的代表配音作品有長壽動畫《[櫻桃小丸子](../Page/櫻桃小丸子.md "wikilink")》主角櫻桃子的同學穗波玉〈小玉〉&《[七龍珠](../Page/七龍珠_\(動畫\).md "wikilink")》系列的、[琪琪](../Page/芝芝.md "wikilink")\[6\]。除了長壽動畫之外，有《》主角森林小子、《[熱帶雨林的爆笑生活](../Page/熱帶雨林的爆笑生活.md "wikilink")》的小君、《[高帽子的梅莫兒](../Page/外星小美兒.md "wikilink")》主角梅莫兒、《》的露伊、《[崔普一家物語](../Page/崔普一家物語.md "wikilink")》的阿嘉特·馮·崔普、《[吸血姬美夕
(OVA版)](../Page/吸血姬美夕.md "wikilink")》主角美夕、《[莎拉公主](../Page/小公主莎拉.md "wikilink")》的綠蒂·雷、《[愛少女波麗安娜物語](../Page/愛少女波麗安娜物語.md "wikilink")》的珍妮·惠提爾、《[甜蜜小天使
(1988年版)](../Page/甜蜜小天使.md "wikilink")》的喜波娜；遊戲《[命運傳奇](../Page/命運傳奇.md "wikilink")》的切露西·托恩\[7\]等。

### 來歷

1982年，渡邊以電視動畫《》（聲演路人女學生）在聲優業界出道。然後在1984年的電視動畫《》（聲演露伊）第一次得到為主要角色配音的機會\[8\]。大約1個月後，渡邊以另一部電視動畫《[高帽子的梅莫兒](../Page/外星小美兒.md "wikilink")》（聲演梅莫兒）第一次得到主演。

2005年，渡邊為[2005年世界博覽會](../Page/2005年世界博覽會.md "wikilink")（愛·地球博）擔任活動吉祥物森林小子的配音。活動閉幕以後，在[NHK教育電視台播出的教育節目](../Page/NHK教育頻道.md "wikilink")《》再出場的主角森林小子繼續由渡邊擔任。

### 人物

渡邊在從事聲優之前，原本是以舞台演員為職志，因此她擁有豐富的舞台演出經驗\[9\]，並與長年在《[櫻桃小丸子](../Page/櫻桃小丸子.md "wikilink")》動畫一起主演、有不錯交情的同行[TARAKO](../Page/TARAKO.md "wikilink")2人一起擔任企劃製作。

私生活方面，渡邊是[雙胞胎姊妹中的妹妹](../Page/雙胞胎.md "wikilink")，並與姊姊2人在日藝時代都從事演員的工作\[10\]。

渡邊本身是酒豪，因此在同行[堀川亮的印象是她每當喝完一整瓶時仍一滴不剩](../Page/堀川亮.md "wikilink")。還有，渡邊與TARAKO、[鶴弘美](../Page/鶴弘美.md "wikilink")3人的交情很深。

興趣有找尋[Spa](../Page/Spa.md "wikilink")、減價採買、[藝術鑑賞](../Page/藝術.md "wikilink")\[11\]。特長是演奏[馬林巴](../Page/馬林巴.md "wikilink")\[12\]。

渡邊與同行2人都是[杉並出身](../Page/杉並區.md "wikilink")，及童年時期的玩伴。還有，渡邊與[山本百合子](../Page/山本百合子.md "wikilink")2人都是狗犬的愛好者，而且2人都各有飼養狗\[13\]。

## 演出作品

※**粗體字**表示說明飾演的主要角色。*斜體字*表示說明飾演至今的作品系列。

### 電視動畫

  - 1982年

<!-- end list -->

  - （女學生）

<!-- end list -->

  - 1983年

<!-- end list -->

  - [光速電神Albegas](../Page/光速電神.md "wikilink")（圓條寺夏子〈第2代〉）

<!-- end list -->

  - 1984年

<!-- end list -->

  - [金肉人](../Page/金肉人.md "wikilink")（女孩子、美少女A）

  - [停止\!\! 雲雀](../Page/停止！！雲雀.md "wikilink")（女學生）

  - （英子、美知子）

  - [怪博士與機器娃娃 (1981年版)](../Page/IQ博士.md "wikilink")（浦島太郎、狐狸子）

  - [高帽子的梅莫兒](../Page/外星小美兒.md "wikilink")（**梅莫兒**）

  - [雷射戰士](../Page/雷射戰士.md "wikilink")（波拉）

  - （**小川美紅**）

  - （**露伊**）

<!-- end list -->

  - 1985年

<!-- end list -->

  - [鬼太郎
    (第3作)](../Page/鬼太郎.md "wikilink")（[鮑魚](../Page/鮑魚.md "wikilink")、健太、進、風子、春子）

  - [莎拉公主](../Page/小公主莎拉.md "wikilink")（綠蒂·雷）

  - （田中正子\[14\]）

  - [嘿！奔奔](../Page/奔奔.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 1986年

<!-- end list -->

  - [甜蜜公主](../Page/甜甜小公主.md "wikilink")（小雪、白玉）

  - （**天馬宙子**）

  - [聖鬥士星矢](../Page/聖鬥士星矢.md "wikilink")（美穗）

  - [七龍珠](../Page/七龍珠_\(動畫\).md "wikilink")（****、阿雪）

  - [鄰家女孩](../Page/棒球英豪.md "wikilink")（柏葉美穗）

  - [愛少女波麗安娜物語](../Page/愛少女波麗安娜物語.md "wikilink")（珍妮·惠提爾、傑米）

<!-- end list -->

  - 1987年

<!-- end list -->

  - （莎莉、穆）

  - [超能力魔美](../Page/超能力魔美.md "wikilink")（香織）

  - [假面忍者 赤影](../Page/假面忍者_赤影.md "wikilink")（楓\[15\]）

  - [城市獵人](../Page/城市獵人.md "wikilink")（片岡優子）

  - （呂里子）

  - （少女、由香、美少女）

  - [聖魔大戰](../Page/聖魔大戰.md "wikilink")（柔助）

<!-- end list -->

  - 1988年

<!-- end list -->

  - [奇天烈大百科](../Page/奇天烈大百科.md "wikilink")（幸子、小信）
  - 聖鬥士星矢（玉衡星的芬里爾〈小時候〉）
  - [鬥將\!\!
    拉麵男](../Page/闘將拉麵男.md "wikilink")（[筍乾](../Page/筍乾.md "wikilink")、[排骨麵](../Page/排骨.md "wikilink")）
  - 七龍珠（敏特、普利）
  - [甜蜜小天使 (1988年版)](../Page/甜蜜小天使.md "wikilink")（喜波娜\[16\]）

<!-- end list -->

  - 1989年

<!-- end list -->

  - [惡魔君](../Page/靈幻小子.md "wikilink")（〈少女時期〉）
  - [西瓜皮先生](../Page/西瓜皮先生.md "wikilink")（鈴木日紗枝）
  - 奇天烈大百科（香織、花）
  - [森林王子 少年毛克利](../Page/森林王子_少年毛克利.md "wikilink")（琳達）
  - [麵包超人](../Page/麵包超人.md "wikilink")（彼得）
  - [七龍珠Z](../Page/七龍珠Z.md "wikilink")（普亞露）

<!-- end list -->

  - 1990年

<!-- end list -->

  - 西瓜皮先生（大竹好雄）

  - 奇天烈大百科（小可羅〈初代〉、麻美）

  - [櫻桃小丸子
    (第1期)](../Page/櫻桃小丸子.md "wikilink")（**穗波玉**〈**小玉**〉\[17\]、永澤太郎）

  - [勇者鬥惡龍](../Page/勇者鬥惡龍_\(動畫\).md "wikilink")（米古）

  - [神通小精靈](../Page/神通小精靈.md "wikilink")（小太郎）

  - [魔神英雄傳2](../Page/魔神英雄傳.md "wikilink")（普莉普莉公主）

  - （女孩）

<!-- end list -->

  - 1991年

<!-- end list -->

  - （艾瑞比）

  - 麵包超人（月亮公主、番茄妹妹〈初代〉）

  - [崔普一家物語](../Page/崔普一家物語.md "wikilink")（**阿嘉特·馮·崔普**\[18\]）

  - 七龍珠Z（[琪琪](../Page/芝芝.md "wikilink")〈第2代 〉）

  - （好子、藤田廣美、白色少女）

<!-- end list -->

  - 1992年

<!-- end list -->

  - 麵包超人（水果三明治妹妹〈初代〉）

<!-- end list -->

  - 1993年

<!-- end list -->

  - [GS美神](../Page/GS美神_極樂大作戰！！.md "wikilink")（綾）

  - （琪琪、普亞露）

<!-- end list -->

  - 1995年

<!-- end list -->

  - （三男）

  - [近所物語](../Page/近所物語.md "wikilink")（綠）

  - （瑪莉）

  - *櫻桃小丸子 (第2期)*（**穗波玉**〈**小玉**〉）

  - [橘子醬男孩](../Page/橘子醬男孩.md "wikilink")（克莉絲）

<!-- end list -->

  - 1996年

<!-- end list -->

  - [無家可歸的孩子蕾米](../Page/無家可歸的孩子蕾米.md "wikilink")（卡特琳）
  - [七龍珠GT](../Page/七龍珠GT.md "wikilink")（琪琪）
  - [爆走兄弟Let's & Go\!\!](../Page/爆走兄弟Let's_&_Go!!.md "wikilink")（火車遊）

<!-- end list -->

  - 1998年

<!-- end list -->

  - [Weiß kreuz](../Page/白色十字架.md "wikilink")（山田美由）
  - [蠟筆小新](../Page/蠟筆小新.md "wikilink")（綾乃）
  - 怪博士與機器娃娃 (1997年版)（）
  - 爆走兄弟Let's & Go\!\! MAX（東）

<!-- end list -->

  - 1999年

<!-- end list -->

  - [大嘴鳥](../Page/大嘴鳥_\(動畫\).md "wikilink")（）
  - 麵包超人（[淺漬妹妹](../Page/淺漬.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - 2000年

<!-- end list -->

  - [深藍救兵](../Page/深藍救兵.md "wikilink")（少年）

<!-- end list -->

  - 2001年

<!-- end list -->

  - [熱帶雨林的爆笑生活](../Page/熱帶雨林的爆笑生活.md "wikilink")（**小君**）
  - [神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶_\(動畫\).md "wikilink")（程英）
  - [幽浮寶貝](../Page/Da!Da!Da!.md "wikilink")（駒田步美）
  - [哆啦A夢 (大山羨代版)](../Page/哆啦A夢_\(動畫\).md "wikilink")（蒲公英小孩、女原始人）

<!-- end list -->

  - 2002年

<!-- end list -->

  - [青出於藍](../Page/青出於藍_\(漫畫\).md "wikilink")（中澤章子）

<!-- end list -->

  - 2005年

<!-- end list -->

  - 哆啦A夢 (水田山葵版)（正直太郎）

  - （**森林小子**）

<!-- end list -->

  - 2006年

<!-- end list -->

  - （**小藍**）

  - [史上最強弟子兼一](../Page/史上最強弟子兼一.md "wikilink")（谷本夏的養母）

<!-- end list -->

  - 2007年

<!-- end list -->

  - 哆啦A夢 (水田山葵版)（）

<!-- end list -->

  - 2008年

<!-- end list -->

  - [我們這一家](../Page/我們這一家.md "wikilink")（微笑太太〈大和田町子〉）
  - 哆啦A夢 (水田山葵版)（莉蕾）

<!-- end list -->

  - 2009年

<!-- end list -->

  - 哆啦A夢 (水田山葵版)（、）

  - [七龍珠改](../Page/七龍珠改.md "wikilink")（琪琪、普亞露）

  - （梅露蘭）

<!-- end list -->

  - 2011年

<!-- end list -->

  - [星際寶貝：神奇大冒險 ～最棒的朋友～](../Page/星際寶貝：神奇大冒險.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 2013年

<!-- end list -->

  - （琪琪）

<!-- end list -->

  - 2015年

<!-- end list -->

  - [新我們這一家](../Page/我們這一家.md "wikilink")（微笑太太）
  - [七龍珠超](../Page/龍珠超.md "wikilink")（琪琪\[19\]、普亞露）

### OVA

  - 1985年

<!-- end list -->

  - （奧姆卡）

  - [戰鬥吧\!\! 伊庫薩1](../Page/戰鬥吧！！伊庫薩1.md "wikilink")（小夜子）

<!-- end list -->

  - 1986年

<!-- end list -->

  - （凱蒂）

<!-- end list -->

  - 1987年

<!-- end list -->

  - （米德）

  - （月芽）

<!-- end list -->

  - 1988年

<!-- end list -->

  - [吸血姬美夕](../Page/吸血姬美夕.md "wikilink")（**美夕**）

  - [雷諾尼都紀事 屠龍劍傳說](../Page/雷諾尼都紀事.md "wikilink")（尤伊莉）

  - （西爾菲德）

<!-- end list -->

  - 1990年

<!-- end list -->

  - [變形金剛Z](../Page/變形金剛Z.md "wikilink")（明）

<!-- end list -->

  - 1991年

<!-- end list -->

  - （佐瀨子）

  - （麗拉\[20\]）

  - （**小白**）

<!-- end list -->

  - 1993年

<!-- end list -->

  - [七龍珠Z外傳
    賽亞人滅絕計畫](../Page/七龍珠Z外傳_賽亞人滅絕計畫.md "wikilink")（[琪琪](../Page/芝芝.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - 1994年

<!-- end list -->

  - [幽幻怪社](../Page/幽幻怪社.md "wikilink")（彗迷）

<!-- end list -->

  - 2002年

<!-- end list -->

  - [熱帶雨林的爆笑生活Deluxe](../Page/熱帶雨林的爆笑生活.md "wikilink")（**小君**）

### 電影動畫

  - 1983年

<!-- end list -->

  - （女學生）

  - [赤腳阿元](../Page/赤腳阿元.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 1986年

<!-- end list -->

  - [鄰家女孩：沒有背號的王牌投手](../Page/棒球英豪#劇場版.md "wikilink")（[淺倉南](../Page/淺倉南.md "wikilink")〈少女時期〉）
  - [七龍珠：神龍傳說](../Page/七龍珠_神龍傳說.md "wikilink")（\[21\]）

<!-- end list -->

  - 1987年

<!-- end list -->

  - [聖鬥士星矢：邪神艾莉絲](../Page/聖鬥士星矢_邪神艾莉絲.md "wikilink")（美穗）

  - 鄰家女孩3：在你離開之後（女孩子）

  - （普亞露）

<!-- end list -->

  - 1988年

<!-- end list -->

  - [七龍珠：摩訶不可思議大冒險](../Page/七龍珠_摩訶不思議大冒險.md "wikilink")（普亞露）

<!-- end list -->

  - 1990年

<!-- end list -->

  - （[**穗波玉**〈**小玉**〉](../Page/櫻桃小丸子角色列表#女同學.md "wikilink")\[22\]）

  - （**阿臀**）

  - [七龍珠Z：地球超級大決戰](../Page/七龍珠Z_地球超級大決戰.md "wikilink")（普亞露）

<!-- end list -->

  - 1991年

<!-- end list -->

  - [七龍珠Z：超級賽亞人孫悟空](../Page/七龍珠Z_超級賽亞人孫悟空.md "wikilink")（[琪琪](../Page/芝芝.md "wikilink")）
  - [七龍珠Z：最強對最強](../Page/七龍珠Z_最強對最強.md "wikilink")（琪琪）

<!-- end list -->

  - 1992年

<!-- end list -->

  - [櫻桃小丸子：我最喜歡的歌](../Page/櫻桃小丸子：我最喜歡的歌.md "wikilink")（**穗波玉**〈**小玉**〉）
  - [七龍珠Z：極限之戰\!\!
    三大超級賽亞人](../Page/七龍珠Z_極限之戰!!三大超級賽亞人.md "wikilink")（琪琪）

<!-- end list -->

  - 1993年

<!-- end list -->

  - （琪琪）

  - [七龍珠Z：銀河面臨危機\!\!
    身手不凡的高手](../Page/七龍珠Z_銀河面臨危機!!身手不凡的高手.md "wikilink")（琪琪）

<!-- end list -->

  - 1995年

<!-- end list -->

  - [七龍珠Z：復活的融合\!\! 悟空和達爾](../Page/七龍珠Z_復活的融合!!悟空和達爾.md "wikilink")（琪琪）

  - 冒III 飛JS！下水道夢（）

<!-- end list -->

  - 1996年

<!-- end list -->

  - [七龍珠：最強之道](../Page/七龍珠_最強之道.md "wikilink")（普亞露）

<!-- end list -->

  - 2009年

<!-- end list -->

  - [哆啦A夢：新·大雄的宇宙開拓史](../Page/新·大雄的宇宙開拓史.md "wikilink")（梨蒂\[23\]）

<!-- end list -->

  - 2013年

<!-- end list -->

  - [七龍珠Z：神與神](../Page/七龍珠Z_神與神.md "wikilink")（琪琪、普亞露）

<!-- end list -->

  - 2015年

<!-- end list -->

  - [櫻桃小丸子：來自義大利的少年](../Page/櫻桃小丸子：來自義大利的少年.md "wikilink")（**穗波玉**〈**小玉**〉\[24\]）
  - 快樂卡姆果\[25\]

<!-- end list -->

  - 2016年

<!-- end list -->

  - [ONE PIECE FILM
    GOLD](../Page/ONE_PIECE_FILM_GOLD.md "wikilink")（迪波\[26\]）

<!-- end list -->

  - 2018年

<!-- end list -->

  - [七龍珠超：布羅利](../Page/七龍珠超_布羅利.md "wikilink")（姬內）

### 遊戲

  - 1989年

<!-- end list -->

  - （菲娜）\[27\]

  - [天外魔境 ZIRIA](../Page/天外魔境_Ziria.md "wikilink")（綱手、白蛇）\[28\]

<!-- end list -->

  - 1991年

<!-- end list -->

  - （麥麥·普洛特）

<!-- end list -->

  - 1992年

<!-- end list -->

  - &（艾麗絲、艾芙·瓦魯）

  - BURAI II 闇皇帝的逆襲（麥麥·普洛特）

  - n（菲爾）

<!-- end list -->

  - 1993年

<!-- end list -->

  - （菲娜）

  - （艾麗絲）

<!-- end list -->

  - 1994年

<!-- end list -->

  - （[琪琪](../Page/芝芝.md "wikilink")、烏帕）

  - （陶兒）\[29\]

<!-- end list -->

  - 1995年

<!-- end list -->

  - [櫻桃小丸子的對戰方塊](../Page/櫻桃小丸子.md "wikilink")（[**穗波玉**〈**小玉**〉](../Page/櫻桃小丸子角色列表#女同學.md "wikilink")）

  - 櫻桃小丸子的繪圖日記世界（**穗波玉**〈**小玉**〉）

  - 櫻桃小丸子 目標！南島\!\!（**穗波玉**〈**小玉**〉）

  - [同級生](../Page/同級生_\(遊戲\).md "wikilink")（真行司麗子）\[30\]

  - （）

  - （琪琪）

<!-- end list -->

  - 1996年

<!-- end list -->

  - （**凱拉特·希路絲**）

  - 櫻桃小丸子 市街遊戲（**穗波玉**〈**小玉**〉）

<!-- end list -->

  - 1997年

<!-- end list -->

  - [命運傳奇](../Page/命運傳奇.md "wikilink")（**切露西·托恩**）

<!-- end list -->

  - 2002年

<!-- end list -->

  -
  - （切露西·托恩）

<!-- end list -->

  - 2003年

<!-- end list -->

  - [SNOW](../Page/SNOW.md "wikilink")（橘芽依子、鳳仙）

  - （普亞露）

<!-- end list -->

  - 2005年

<!-- end list -->

  - （琪琪）

  -
  - （琪琪、普亞露）

<!-- end list -->

  - 2006年

<!-- end list -->

  - 命運傳奇（**切露西·托恩**）\[31\]

  - 天外魔境ZIRIA ～遙遠的日本國～（玉藻公主）

  - （琪琪、普亞露）

<!-- end list -->

  - 2007年

<!-- end list -->

  - （琪琪、普亞露）

<!-- end list -->

  - 2009年

<!-- end list -->

  - 櫻桃小丸子DS 小丸子的市鎮（**穗波玉**〈**小玉**〉）

  - （切露西·托恩）\[32\]

<!-- end list -->

  - 2011年

<!-- end list -->

  - （切露西·托恩）

<!-- end list -->

  - 2015年

<!-- end list -->

  - （普亞露）

<!-- end list -->

  - 2016年

<!-- end list -->

  - （普亞露、姬內）

<!-- end list -->

  - 2017年

<!-- end list -->

  - （姬內）

### 外語配音

※作品依英文名稱和英文原名排序。

#### 電影

  - [毀天滅地](../Page/毀滅者柯南.md "wikilink")（Jehnna公主〈Olivia d'Abo
    飾演〉）※[朝日電視台版](../Page/朝日電視台.md "wikilink")。

  - （**Curly Sue**〈Alisan Porter
    主演〉）※[日本電視台版](../Page/日本電視台.md "wikilink")。

  - [剪刀手愛德華](../Page/剪刀手愛德華.md "wikilink")（孫女）※影碟版。

  -
  - （Fred Tate〈Adam Hann-Byrd 配音〉）

  - [34街的奇蹟](../Page/34街的奇蹟.md "wikilink")（Susan Walker〈[Natalie
    Wood](../Page/娜妲麗·華.md "wikilink") 飾演〉）

  - [殭屍家族](../Page/殭屍家族.md "wikilink")（胡嘉嘉〈韓詩雨 飾演〉）

  - [窈窕奶爸](../Page/窈窕奶爸.md "wikilink")（Natalie "Nattie" Hillard〈Mara
    Wilson 飾演〉）※影碟版。

  - （Delia York〈Asia Vieira 飾演〉）

  - [極度空間](../Page/極度空間.md "wikilink")

  - （Peter Wrigley）

### 廣播劇CD、卡式錄音帶

  - ／ARIEL II 幻影的侵略（絢）

  - （美穗）

  - [新吸血姬美夕 ～西洋神魔篇～](../Page/吸血姬美夕.md "wikilink")（**美夕**）

  - （〈初代〉）

  - （秋吉零）

  - [命運傳奇](../Page/命運傳奇.md "wikilink")（切露西·托恩）

  -
### 電視劇

  - [世界奇妙物語 20週年春季特別篇
    ～熱門節目競賽篇～](../Page/世界奇妙物語.md "wikilink")「能見到小丸子的街道」（[穗波玉〈小玉〉](../Page/櫻桃小丸子角色列表#女同學.md "wikilink")）－僅聲音演出。

### 教育節目

  - （北狐狸／北狐白虎）

  - ♪（**小藍**）

      - 1！

      - ！

      - ！

  - 「大男」（小孩）

  - （）

  - （**艾麗絲**）

  - [七龍珠 悟空的交通安全](../Page/七龍珠_\(動畫\).md "wikilink")（、阿雪）

  -
  - （**森林小子**）

### 其它

  - （[朝日電視台](../Page/朝日電視台.md "wikilink")）

  - （的配音）

## 腳註

### 注釋

### 來源

## 外部連結

  - [青二Production公式官網的聲優簡介](http://www.aoni.co.jp/actress/wa/watanabe-naoko.html)


[Category:日本女性配音員](../Category/日本女性配音員.md "wikilink")
[Category:東京都出身人物](../Category/東京都出身人物.md "wikilink")
[Category:青二Production](../Category/青二Production.md "wikilink")
[Category:在日本出生的雙胞胎](../Category/在日本出生的雙胞胎.md "wikilink")

1.
2.  來自《》的公開資料。

3.
4.  《聲優名鑑》，第321頁，，1999年 ISBN 978-4415008783

5.
6.  [莊真由美休業之後](../Page/莊真由美.md "wikilink")，從《[七龍珠Z](../Page/七龍珠Z.md "wikilink")》的第148話開始（包含之後的重製動畫《[七龍珠改](../Page/七龍珠改.md "wikilink")》、新作續篇《[七龍珠超](../Page/龍珠超.md "wikilink")》等）由渡邊接任。

7.
8.
9.
10. [TBS廣播劇場](../Page/TBS廣播.md "wikilink")《Kanon 水瀨小姐家》參演聲優們的對談和發言。

11.
12.
13.
14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27. [PC Engine版](../Page/PC_Engine.md "wikilink")。

28. 工作人員表雖然誤記成[江森浩子](../Page/江森浩子.md "wikilink")。但在之後系列登場角色綱手的配音都由江森擔任。

29.
30.
31. [PS2版](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")。

32. 迷你小遊戲「Tales of WALL BREAKER」登場。